   

> 你好，我是叶芊。-
> **　**-
> 上一讲我们聊到毕玄艰难的非专业找工作经历，这个大学不怎么样的生物系青年是怎么毕业后成为一名程序员的，今天接着他在小厂做政府项目的经历聊。-
> **　**-
> 因为剧情太过跌宕，忍不住简单剧透一点点，在好不容易接了个千万级的大项目之后，他又想跳槽了，这次连简历都没写居然跳槽成功，之后又开始了一段神奇的创业之旅，但创业一年后，他却表示：太没意思了，不如回去打工算了。-
> **　**-
> 到底发生了什么？我们开始今天的对谈。

**　**

**极客时间：**做了佛山、顺德这些地方熟悉了VB，但是深圳项目又要从0开始学Java，所以你本来想走，结果峰回路转有了做中山1000万大项目的机会，做完了之后呢？

**毕玄：**中山做了两年多我还是想走了，因为我一直漂泊，很不爽。

我们公司的项目就是这样，除非做深圳项目就在深圳，其他地方的一定在外面。当时，我们公司在广东的电子政府领域比较有话语权，因为做了深圳、佛山、中山，除了广州，这基本就是广东经济最好的三大城市。所以公司当时更希望继续拓展广东的其他城市，那就意味着我八成继续在外面。

**极客时间：**你说的“拓展其他的”会有点重复做的意思吗？这样你的个人发展可能不是太好？

**毕玄：**会。一我觉得不想做项目，因为做项目太漂泊，二我觉得项目这个东西**太不规模化了，我们每做一个项目都是重来**。

尽管我们当时也希望，像很多软件公司，比如做了A政府，做完以后沉淀成一个产品卖给B，但是说实话，我当年做过以后就知道这条路是走不通的，绝对不可能，今天也是这样。

因为说白了是不能复用，A做了这个东西取得了一定的成绩，B想的并不是拷贝这套，他一定会改，想要在这个基础上创造一个新的东西，否则的话，请问你的创新在哪？所以现在做项目讲这个故事的人，只能说应该还是做得太少。

**极客时间：**这是做政府的，那做公司的是不是也一样？都是ToB的大思路？

**毕玄：**办公这种系统有点不同，但如果是涉及它业务的也差不多。你卖给我A公司一个业务经营的软件，如果跟卖给B一样，请问我跟B怎么竞争？**我要你做的就是不一样。所以最后，你就变成了一个大型交付公司。**我觉得这是突破不了的，不可能改变。

中国做很大的像东软，你想东软难道没想过这个问题，肯定想过对不对，大家谁也不傻，他们难道想一个项目一个项目做吗？肯定不想的，他们当年肯定想过怎么把这个东西变成一个产品，或者说至少变成相对标准化的，去另外一个可以很快交付掉的。

这类公司中国有非常多，我相信他们一定探索过。因为他有这么多项目，理论上大家会觉得以前为什么做不成，是因为项目太少所以抽象不够，如果有100个项目我一定能抽象出一个东西。

**极客时间：**但是这个说法，大家好像都在这么说，也都这么认为。

**毕玄：**这基本不成立的，后来最多做到OA这玩意可以标准化的卖，但实施难度也很大。前期大家讲故事的时候说，要不断做项目，最后可以有个抽象，但后面很难。

所以你看做这些软件企业有很多家，从我们当年到今天，这些公司很多都还存在，但说实话没有多少是发展非常好的，东软比较大，然后泛微，就这几家，东软那么多的人，你说他有收入吗，他当然有，但你说他有多赚钱、体量能做到多大，就没有。就他其实没有成为非常好的行业。

**极客时间：**这是结合你当年经历的总结，我们看现在这种类型的创业，你觉得还是这样吗？

**毕玄：**现在尤其很多技术人，出来创业先做政府项目，一开始这一点他们是完全没有搞明白的。我们做的多了就知道一上来，**一定要先摸清楚项目需求到底是什么情况？为什么要做这个项目？**

除了诉求，你还得搞清楚各方的利益关系。因为一般项目时间很长，你还有周期，但凡不是一两个月能交付完的，跨年了甚至半年以上，还会有人员变动，那你就相当于有另外一个人再过来接你这事，他俩如果目标不一致，重新来一遍，需求重新提。

**极客时间：**噢就是要想清楚做产品的出发点。所以像现在很多人会纠结，为什么我的产品这么好，但客户不用，是不是没太想清楚的一种表现？

**毕玄：**这就是诉求没搞清楚，**因为客户的诉求可能跟你想的完全不一样**，**你是去解决他的问题，如果没有搞明白他的诉求，你瞎搞，客户反而很烦。**

以前听别人聊，说有些客户的需求会非常奇怪，他对项目的效果没有任何诉求，目的其实是想跟你联合做个PR，他认为给你了比如1000万只是买个广告费而已，反正投放一个广告也要这么多钱。我们听到这个逻辑都震惊了。

但是你如果再想一步就很明白了，因为有些企业的行业竞争非常激烈，他们会觉得如果能跟你合作一把，可以塑造成我是科技典范、先进企业，我上下游的其他企业就会这么认为，然后我的订单量就增加了。所以他们其实根本不在乎这个项目，因为他获得的订单远比这个数量要大很多。

那如果你是这个项目的PM，是不是很爽？因为客户对项目没有要求，所以你正常流程做，验收完就收到了钱。难道不应该感谢这种客户？难道你们一定要做一个多牛的东西？

所以乔布斯以前才说绝对不要做to B，他只要做ToC，ToC反正就是自己说的算。

![图片](assets/14e308258f6043f0b0f76d1c5ad35153.jpg)

* * *

**　**

**极客时间：**好，我们聊回你的经历，当时你决定不做项目了，去面试了什么新公司新岗位吗？

**毕玄：**当时我最想找的是做产品，不是做产品经理，我想做一个写产品代码的。所以我的诉求就是找一家能做产品的公司，但是没有面试，也很神奇。

当时大概是2004年我想换工作，开始找机会，我2003年就写Blog了，那个时候写博客最火，我以前写了挺多的，正好有一个人看了，然后那个人是上海一家公司的软件部经理，他看了之后觉得要不聊聊，就这样我去了上海。

那家是上海电力集团下属的一家生产企业，理论上是专门给电力做软件的，但它有点特殊，它除了给电力做，还希望拓展到非电力的行业，所以希望做一个产品能够覆盖其他的行业，叫协同办公，类似钉钉。办公这个行当其实很多年了，因为办公是刚需。

**极客时间：**在办公领域，当年和现在只是解决方案不一样？

**毕玄：**只是解决方案在不断地进化，越来越好用了，因为以前都是PC，现在是移动。所以那家公司决定做这个产品，就说让我去，并且让我做整个产品的架构师，那我觉得这个位置太好了，**是我梦寐以求的，又满足了做产品，还能做架构师，太好了，所以我就去了**。

**极客时间：**那很好啊，你没面试，进去还是核心岗。

**毕玄：**但第一天简直就是悲剧（笑），我现在都记得。

因为去了之后，我周五报道的，报道完老板跟我讲，要我下周一出这个产品的架构设计思路，我想架构设计思路？啥玩意？我都不知道这个东西是什么，然后我就开始瞎编。

压力很大，但反正最后也给了一个什么东西乱七八糟的。然后我就开始负责这个系统的架构，以及核心的代码，都是Java的，从中山项目以后我就已经走向Java体系。

但产品真的太难做了，一家公司能下定决心做一个产品是非常难的。他们投入一段时候之后，觉得做了半年好像也没有出啥东西，所以他们反思还是做项目比较好，于是我们又接了一个项目，东风汽车的项目，在武汉，不在上海，我又带着几个人在东风驻场做了接近一年，唉我实在是抗不住了。

**极客时间：**所以你本来想摆脱做项目，才选择到新公司做产品，结果阴差阳错又回来了（笑）。

**毕玄：**尽管我变成了整个项目的负责人，面对的关系更综合一点，角色比以前更高，但做项目这种经历我真的太受不了了。

**极客时间：**那你当时又准备走了？

**毕玄：**当时也很巧，我做了半年多，我的第一任老板决定出来创业。

**极客时间：**就是那个给你机会的经理吗？

**毕玄：**对，他就跟我说一起创业吧，我就去了。

我本来就想换工作，东风项目快收尾了，我觉得也没什么意思，因为这样下去看来公司也不大可能继续做产品，可以理解，公司尽管有电力的背景，但还是会考核一年的营收，毕竟也是投入嘛。但如果你要专注投一个产品，真的要投挺久的，2年多很正常，投几十个人算下来钱也不少。很多公司就是这样，现在也一样，**很多真正有壁垒的产品是它投入了很多年，外面的人想抄就要投很多的钱，这是壁垒。**

所以，我就觉得既然他想创业，我们关系又很好，正好我干的也不爽，干脆就回去跟他创业去了。

![图片](assets/2ab0eb246b3d4bb483369eece85bc3ec.jpg)

* * *

**　**

**极客时间：**当时你们创业是想做什么？

**毕玄：**创业我们的目标就是继续做政府软件，因为我们之前做佛山、中山、深圳，我老板其实一直是最重要的负责人，跟政府各方都很熟，所以我们觉得应该可以做吧。这就是第一次创业的人，啥也不懂。

开始我们有3个人，我写代码，他各种都干，另外还有一个专门做商务的人，本来我们认为佛山、中山应该有些机会，但后来发现政府招标对资质有很多要求，但创业公司最难的就是资质，短时间也很难有。我们仨搞了将近一年，觉得太难了。

后来就去找了以前的朋友，他们是中国做公安非常大的一家，就给了我们一些项目，都很神奇。

**极客时间：**公安的项目？那是做什么的？

**毕玄：**当时刚好是中国做二代证系统，我们负责做公安系统，就是把一代证的信息转移到二代证上的中间系统。这个可搞笑了，出了很多问题。

因为我们的代码能力尽管是有，但说实话，还是不大行的（笑）。基本一出问题，我就得在公安局呆着，因为我们公司也没几个人，就是我飞到各处，现场改代码处理各种问题，所以那段时间我更惨了，全国跑，在内蒙古最冷的时候我去做了呼和浩特的系统，然后甘肃、兰州也待了几个月，还有云南、昆明，我全部去的这些地方。

就那一年，我们做了一些相对偏远地区的公安系统。最终我们3个人都觉得，这玩意没戏，做不成，因为**那个时候我们的梦想其实也是，做出一个产品，卖给所有人。**

所以现在我跟所有在行业软件这个行当（这和通用性的软件例如CRM等不一样）创业的人都说，我真的不相信能成，除非软件有很革命性的进步，如果没有，你们做的方法跟我们当年其实没有太大区别，那为什么当年做不成，你们现在就能做成了呢。

别幻想这些故事， 不过因为这个故事是所有人的梦想，换一帮人，这个梦想还是可以讲下去的，但你没有真正做过这个行当的话，是不知道它背后很多东西的，你会觉得它好像是成立的。

**　**

* * *

**　**

**极客时间：**这么看感觉做不下去了，后来呢？你们就散伙了？

**毕玄：**我们3个人做了接近一年，觉得这活肯定干不下去，也不可能做大，那有啥意思，不如大家回去打工算了。就在我们在要回去打工的时候，突然接到了一个神奇的机会，那个机会就是互联网公司，500彩票网。

500网当时是中国最大的彩票网站，准备冲刺上市，他们觉得原来的那套系统技术不大行，就希望有一个全新的团队，来写一套全新的系统彻底替换掉原来的那套。

他们的负责人刚好跟我老板比较熟，就说要不你们也来，当时我们创业反正也觉得干不下去了，我们觉得行，可以干，就去了。

就因为干这个项目，我才懂了互联网非常有技术含量。因为那个时候团队里有些是腾讯出来的，就跟我们讲为什么腾讯QQ是难做的，并不是大家想象得那么没有技术含量，讲当规模上来的以后，你会碰到什么问题，讲腾讯是怎么解决的，我们听完觉得那确实挺牛的。

所以我就去了，但这个项目因为主要是腾讯的人，而腾讯的主力语言是C。

**极客时间：**啊第一份工作被迫学VB，后来到Java，现在你又要学C了。

**毕玄：**我又悲剧了，但因为我Java已经做了那多年，不想再换语言了，那在这个团队里我到底能干啥呢？所以后来我就干了一个非常神奇的角色，做了这个项目里的DBA。

**极客时间：**但之前你也遇到相似情况了，VB和Java都学了，为什么当时就不想再学C了？

**毕玄：**一是我不想换语言，另外这个团队里C背景的人也够多了，都是腾讯出身的，技能非常好，他们相当职业，而且这伙人见过当时中国最大规模的网站，我临时学一下能跟他们比？这个难度有点大。加上项目时间要求非常短，可能只有几个月，所以要的是大家尽量快。

我想了下，没有别的能干，就数据库没人干，好吧那我就干数据库，因为完全不懂，那个时候就开始每天学数据库。

**极客时间：**那之后呢？

**毕玄：**做了几个月，本来这家公司上市的流程都快走完了，在美国IPO几乎没有什么问题了，但在就要上市的前一个月，中国颁布了一个规定不允许在互联网上买彩票。

说实话我们本来打算冲刺上市，获得一笔钱然后走的，没准备在这家公司待太久。这样一来觉得上市没有希望了，大部分人当然就撤了，我也在其中。

我走的原因很简单，一我也不想做数据库，这显然不是我的长远方向，说实话本来就是一个短期的活，第二我肯定想回到做Java的工作，然后也开始觉得互联网是一个很好、很有技术含量的公司，所以我希望找一个做Java的互联网公司。这就是2007年了，我年底加入的淘宝。

![图片](assets/94ee34e397864a5989052b2f87309410.jpg)-
**　**

水友讨论区
-----

到这里对谈就暂时结束了，今天我们主要聊的是毕玄正式成为程序员之后做项目的故事，不知道有没有引发你的思考。

从毕玄写千万项目的底层框架开始，我就隐约有了大佬崛起的感觉，毕竟他说写程序其实没什么难的，就是工程，是抽象问题，果然老做项目的他觉得成长不好，开始找新工作了。虽然找新工作非常不顺利（又有一丝安慰;)），但是从曲折的经历中，他也深刻地明白了做项目和做产品的区别。

不知道你对今天的对谈最感兴趣的是什么，我列了几个话题：

*   有人说客户需求是个哲学问题，而不是与客户沟通的问题，不是客户提到的就是需求。你做过ToG/ToB的项目交付吗，感受如何？
*   对于“抽象成产品，卖给所有人”的梦想，你的看法是什么？你觉得未来会向什么方向发展呢？
*   毕玄的语言使用经历是：大学做网站的ASP -> 做项目学的VB/Delphi -> 第一眼觉得简直烂到极致Java -> 彩票网站被迫用的C，不同的语言，你在工作中学习/使用过哪些呢？换语言的体验如何呢？

欢迎在留言区参与讨论一起交流。下一讲我们会接着毕玄进淘宝的经历聊，下一讲见。

### 拓展阅读

如果对毕玄当年能吸引到offer的博客感兴趣，你可以看看这几篇：-
1\. [项目杂感](http://www.blogjava.net/BlueDavy/archive/2006/04/24/42895.html)-
2\. [做家中间件厂商到底有多难](http://www.blogjava.net/BlueDavy/archive/2007/04/25/113488.html)-
3\. [产品规划](http://www.blogjava.net/BlueDavy/archive/2007/07/08/128863.html)-
4\. [质量和快速决定了软件架构](http://www.blogjava.net/BlueDavy/archive/2007/10/11/151907.html)